<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Reading | Actionary]]></title>
  <link href="http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.zhangliaoyuan.com/"/>
  <updated>2016-03-10T15:03:55+08:00</updated>
  <id>http://blog.zhangliaoyuan.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Eric Zhang]]></name>
    <email><![CDATA[zhang.lyuan@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[驱魔人 ——《软件驱魔术》译者序]]></title>
    <link href="http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2014/02/24/translating-preface-of-software-exorcism/"/>
    <updated>2014-02-24T16:31:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2014/02/24/translating-preface-of-software-exorcism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>从《画皮》里孙俪饰演的降魔人，《倩女悠魂》里古天乐饰演的猎妖师，到《西游》里年轻的驱魔人陈玄奘（文章饰）。不知道为什么，每个故事的驱魔工作者们无一例外，都是蓬头垢面，衣衫褴褛的造型。我一直在想，是什么样的工作性质，让他们如此狼狈不堪：爬高山，钻洞穴，寂寞伴身，学会守候&hellip;&hellip;</p>

<p>我本人所在项目的代码库里，包含了从上世纪八十年代到现在，跨度将近三十年的代码，这个样本都适合做代码考古了，而公司目前有几百人正在从事这套软件的维护工作，维护工作的绝大多数时间就是在与遗留代码战斗。他们需要深入代码洞穴，攀登代码树，在错综复杂的逻辑结构中跟踪每一步可能的分支结点；除了要抓到贻害一方的缺陷，并且还必须在有限的时间里完成这一切工作，这就像美剧里演的一样，一个人拿着枪指着你的头，掐着秒表，逼着你在秒表归零之前完成复杂的网络攻击任务。作者把软件维护工程师们比做软件驱魔人，这是多么贴切的比喻。我现在才惊醒，原来我身边的人本应如孙俪一样俊俏，像古天乐一样有型，似文章一般阳光清纯，而“伟大”的降妖除魔工作，却让他们一个个如降魔人，猎妖师和陈玄奘一般狼狈不堪。</p>

<p>最近听到一个真实的故事：有位1990年出生的女同事，为了解决一个BUG，不得不修改一段1993年编写的遗留代码。加班到晚上八九点之时，这位女同事大发感慨“当我还只有三岁的时候，就有一位怪叔叔写了一段代码，等20年后我长熟了再修改。” 在笑喷的同时，我们也在沉思，还有多少遗留代码是我们孩提时就已经存在，并且需要我们去修改的呢？或者，我们给正在成长的幼儿园宝宝们，又准备了多少的“遗产”呢？前人挖坑，后人填坑，子子孙孙无穷尽也，这会成为我们这些软件从业者的常态吗？</p>

<p>作者Bill Blunden试图通过<a href="http://www.apress.com/9781590592342" title="Software Exorcism"><em>Software Exorcism: A Handbook for Debugging and Optimizing Legacy Code</em></a>，告诉程序员们如何预防掉入软件维护的泥潭，冠冕点的说法，叫做从源头抓起。如果一旦进入缺陷的修改，如何进行调试，针对软件性能的提升，又有什么比较好的方法。从整本书的组织角度来看，条理性比较强。作者不求面面俱到，但从实用性的角度，还是给出了比较多的方法介绍和建议，如防御性编程，单元测试，软件跟踪，调试，优化，甚至调试器的内部实现，都有提及。本书非常适合初入软件维护队伍的从业者，对维护行列的老手来说，则会略觉浅显，但系统性的总结也是一个不错的参考。当然，对于编写软件的从业者来说，这也是一部值得学习的图书，第一部分关于如何预防，防止再次编写难于维护的代码就是不错的建议，同时，关于调优部分也一样受用。</p>

<p>在市面上各种编程语言介绍之类的图书大行其道的当下，这样一部专门讲授如何维护遗留代码的图书就显得异外扎眼。作者并没有提及太过高深的理论或技法，让人的感觉是更多的内容都是来自作者一线维护工作中的点点滴滴的经验总结。</p>

<p>参加本书翻译的几位译者都是IT从业人员，有着近十年的一线软件研发和维护经验，书中的描写更能引起一些共鸣，这也是我们将此书介绍给国内读者的初衷。当然，译者们翻译经验有限谴词造句难免会有出入或生涩之处，请读者批评指正，多多包涵。</p>

<p>感谢华章图书的编辑谢晓芳，及其耐心细致的编辑工作，她是我们见过的最有耐心的一位编辑，容忍我们一次又一次的延迟交稿，如果没有她这些可贵的品质，本书不可能出版。</p>

<p>感谢我们团队的小伙伴们，他们利用晚上的闲暇时光，帮助我们一起审读译稿，感谢公司给我们创造了一个开放宽松的学习实践环境，我们可以将书中所学传播到工作中，践行各种策略、方法和实践。</p>

<p>我们的小伙伴们：郑建琴，王刚，余鹰伟，周峰，凌建发，宓媛珊，吴恩平（排名不分先后），感谢你们。</p>

<p>译者</p>

<p>于杭州，
2014年下雪的春天
- End -</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一群IT屌丝成为高富帅的故事 ——《孵化Twitter: 从蛮荒到IPO的狂野旅程》读书笔记]]></title>
    <link href="http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2014/02/17/Hatching-twitter-reading-notes/"/>
    <updated>2014-02-17T15:31:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2014/02/17/Hatching-twitter-reading-notes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一本闲书，适合枕边阅读，看这本书，就像看电视剧一样，每个场景描述得就像真的出现在眼前一样，一群IT屌丝的欢声笑语与恩怨情仇。如果要给这本书一个更恰当的副标题的话，就是“一群IT屌丝成为高富帅的故事”。</p>

<p>作者也有意的在书中给每位角色给出前后反差的描写：</p>

<ul>
<li>Evan从一个小农场的小农民，成为身价数十亿美金的高富帅；一直心量想得多，就是对别人好，也不会说出来，典型的国内IT群里好男人的形像，理想是想做个好大哥；</li>
<li>Jack从一个邋遢，就算辞职也要戴鼻环的IT黑客，成为一个追求时尚装扮的商人；我觉得他是作者描写得最腹黑的一位；</li>
<li>Biz Stone最后为了Evan的职位而怒发冲冠，完全颠覆了老好人的形像；</li>
<li>Noah则从原来的闹腾的大男孩，如何变成了一位沉默的人，默默地注视，默默地离去；他应该是最不得志的人了。</li>
</ul>


<p>作者从几任CEO的维度来组织描写，下图是我从时间的维度给出的一个简介。</p>

<p><img src="/images/2014-02-17-read-hatching-twitter/twitter.png" title="twitter" alt="Alt text" /></p>

<p>从书中总结的几点：</p>

<ul>
<li>千万不要和朋友一起创业，除非你们能一直Align彼此的想法；</li>
<li>什么创始人，什么技术并不重要，资本在公司才有至高的权力；</li>
<li>对立的想法，并不会阻碍孕育成功的产品；</li>
<li>成功的产品应该是集众人所长之大成；</li>
<li>资本是逐利的；</li>
<li>坚持自己的想法；</li>
<li>重视身边的副产品。</li>
</ul>


<p>这是最好的电影素材，如果搬上银幕，千万不要让我失望。</p>

<p>-End-</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我为什么翻译《程序员度量》—— 不以团队建设为目的的度量都是耍流氓]]></title>
    <link href="http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2013/04/18/why-i-translate-codermetrics/"/>
    <updated>2013-04-18T10:51:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.zhangliaoyuan.com/blog/2013/04/18/why-i-translate-codermetrics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>IT界大多数管理者都是从一线研发走过来的，我也如此，虽然，我现在又在尝试成为一名合格的程序员。</p>

<p>很久以来的概念是，程序员的工作很难进行量化，你很难说写这一段代码真正需要花多少的时间，他坐在那里发愣，你很难说他是真的在发愣，还是在思考程序的逻辑实现，他的显示器屏幕在滚动，你很难发觉是他编写好的程序输出，还是他刚执行了几个<code>less</code>命令，或者执行了几个命令行批处理，打印出来应付你觉察的眼睛，他的键盘快速在响，你很难认为他不是在聊QQ或是在发微博&hellip;.以致于有段时间，办公室里流传着程序员需要读一读《演员的自我修养》这样的笑话，程序员工作的量化，取决于他的演技水平。</p>

<p>又记得当年做team leader时，部门里实行TPE(Team Performance Evaluation)政策，定好诸多KPI，如完成的story points，支持其他团队次数，bug数量，bug修改时间，是否正确填写各种报表等等，每个迭代周期结束后，由分管的各种manager或owner打分，加权计算，最后得出一张团队绩效排名表，前三名给予奖励，而排在后面的总是工作在愧疚与难堪当中，不幸的是，我们组总是在这样的难堪中。我不敢妄加评论其好坏，只是在我们团队决心参与这场得分游戏后，我们连续获得了靠前的排名，但团队能力水平并没有因此而得到真正的提高，反而我有一种参与了这种斤斤计较的得分游戏的愧疚。</p>

<p>后来成为研发经理，对程序员度量这种事情更加萦绕在脑中，我一直很纠结于TPE给我带来的种种疑惑，曾带着问题请教过各路“大师“，也曾在社区活动中将这个话题提交到open space中与同行探讨，但结果总是不尽如人意，不是强调从人性的角度，提倡self management，就是从管理学的角度给我制定更多的KPI。</p>

<p>带着疑问和不解，经朋友介绍，看到了<a href="http://www.amazon.com/Codermetrics-Analytics-Improving-Software-Teams/dp/1449305156" title=" &quot;Codermetrics"><em>Codermetrics: Analytics for Improving Software Teams</em></a>，我不能说这是一副包治百病的灵丹妙药，但是，多少帮助我澄清了心头的一些疑惑。看过《点球成金》(<a href="http://www.imdb.com/title/tt1210166/?ref_=fn_al_tt_1" title="moneyball">moneyball</a>)这部电影的朋友可能会记得，当运动家队的总经理Bill因为资金的问题而陷入困境时，真正帮助他走出困境，走向巅峰的，不是哪个大牌球员，而是一个小小的数据分析员。他们认为一个出色的球队在哪些位置需要什么样的球员，定好球队的profile，然后从二线球员中，完全可以找出满足这个条件的球员，充实团队的profile，再根据数据做出相应调整，从而使球队获得了巨大成功。</p>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/21365482/" title=" &quot;程序员度量">《程序员度量:改善软件团队的分析学》</a>
这本书无异于是软件开发行业中的《点球成金》，作者认为，软件开发同样如此，我们的目标是打造成功的团队，而不是blame某一个程序员的绩效表现。确定好这样的目标之后，围绕团队和组织的目标，我们知道成功的团队模型应该是怎么样的，这可以从已知成功的团队中抽象出来，由此选择需要的程序员个体进入这样的团队，适当做出调整，打造成功的团队。作者同样在书中，对团队成功从不同的维度进行度量，以确定度量指标。</p>

<p>而之于团队和程序员的度量，应该从多个维度进行，从产品类型的不同，从角色的要求不同等等，单一的数据可能毫无意义，但数据的组合可能会帮助我们发现隐藏在数据背后的洞察力。跟踪一段时间的响应度量，可以帮助我们对现实的工作做出调整，不断完善，做到可持续性。</p>

<p><img src="/images/2013-04-18-why-i-translate-codermetrics/codermetrics-cn.jpg" title="codermetrics Chinese version coverpage" alt="Alt text" /></p>

<p>主要内容包括：</p>

<ul>
<li>学习如何通过程序员度量改变长期以来的假设，并且改善团队动态。</li>
<li>获得将程序员度量集成到现有流程的建议。</li>
<li>提出正确的问题来确定软件开发管理者需要收集的数据类型。</li>
<li>使用度量来测量一段之间之后的程序员个体的技能和团队效率。</li>
<li>确定每个程序员对团队所作的贡献。</li>
<li>分析对所开发的软件及其特性的响应，并且验证是否正朝着团队和组织目标而努力。</li>
<li>建设更好的团队，通过使用程序员度量来进行人员调整和补充。</li>
</ul>


<p>此外，作者还是一个棒球迷，用各种与球类运动类比的手法，比较形象地把一些晦涩难懂的概念表达出来，从这一点看，还是比较吸引人的，起码不会读起来太枯燥。</p>

<p>作为一支球队，我们需要知道这些角色的组成应该达到一个什么样的水平，那么同样如此，软件开发团队也需要这样的角色来组成团队的profile。</p>

<p>作者将软件开发团队中的角色与球队当中的角色对应起来：</p>

<ul>
<li>激励者，那些可真正激励团队，有助于凝聚团队的人，是团队的助推剂。</li>
<li>得分手，那些面对棘手难题，攻关能够迎上的人，攻克开发过程中的难题，在产品的实现中有较多产出的人。</li>
<li>防守专家，那些可以有助于保护团队免受外界干扰的人，如测试人员等，因为他们减少了团队bug的输出，从这个意义上来讲也是一个很好的防守。</li>
<li>全能队员，那些什么都可以做的蓝领们，哪里需要哪里搬，多能就是他们最擅长的事，不管是让他去做代码的编写，特性的测试，还是技术支持，他们都能做，我是团队一块砖，哪里需要哪里搬。</li>
</ul>


<p>那么，我们需要如何定义度量指标呢，作者同样从体育运动中将一些概念延伸出来，对技能的度量有：得分，多能，火力，助攻，进攻影响力，救援，抢断，活动范围，防守影响力，失误，错误等。这样，我们可以很容易的定义出，什么样的程序员，他在这些度量指标上的分数如何？能够通过数据确定其后面的洞察力才是最牛B的事。</p>

<p>而对团队产品的度量，作者引用了响应度量：胜场，胜场速度，胜率，推动力，输场，输场速度，罚球，罚球胜场比，增益，增速，加速度，胜场排名，能力排名等。而不同类型的产品，其分数的分布也是不同的。</p>

<p>而最后定义的价值度量，是一种量化个体技能如何在团队中产生价值的指标：影响力，效率，领先份额，胜场份额，输场份额，团队合作，守场，爆发力，战斗力等，而团队在不同的成长阶段，其值的分布也是有区别的。真正的度量，应该是以团队建设为目标，好的度量会告诉我们团队目前在哪？团队的方向在哪？团队现在要解决什么问题？度量不是评级。度量的使用是一个不断试错的过程，建立良好的数据收集方式，选择性的挑选度量指标，评估结果并调整，建立可供讨论的平台是我们接下来可以做的事。</p>

<p>基于以上表述，个人觉得国内会有很多人与我有相同的问题需要解决，说不定这本书还能起到一些帮助。在朋友的鼓励下，应承下本书的翻译工作，但发现翻译工作真的是体力活，一是要求把原书的原意翻译给大家，二又得保证适合中文阅读习惯，工作量非常大，对于完全没有书本翻译经验的我来说，这是一个无法完成的任务，能找到最佳拍档真的很不容易，多谢有几位好朋友的加入，本书才得以完成出版，在这里要对他们三呼万岁，谢主隆恩。后来，圈子里的朋友告诉我，做外语书翻译是最吃力不讨好的事，翻得差了，被人骂，翻得好，读者会说是原作者写得好。现在想想，中文译本的书是否好读，不仅仅取决于原作者的水平，翻译者的贡献可谓功不可没。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
